\documentclass[tikz, border=5mm]{article}
\usepackage{amsmath}% http://ctan.org/pkg/amsmath
\usepackage{listings}% http://ctan.org/pkg/listings
\usepackage[utf8]{inputenc}		% Determina a codificação utiizada (conversão automática dos acentos)
\usepackage{tikz}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algorithmicx}
\usepackage{algpseudocode}
\usepackage{url}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tkz-graph}

\usetikzlibrary{positioning}
\usetikzlibrary{shapes.geometric}
\tikzset{main node/.style={circle,fill=blue!20,draw,minimum size=1cm,inner sep=0pt}, }

\tikzstyle{VertexStyle} = [shape = ellipse, minimum width = 6ex, draw]
\tikzstyle{EdgeStyle}   = [->,>=stealth']

\title{MAC-5711\\Análise de Algoritmos\\Lista 6}
\author{Dylan Jefferson M. G. Guedes\\NUSP: 10555804}

%fncyhrd
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\lhead{Dylan Guedes - 10555804}
\rhead{MAC-5711 - Lista 6}

\begin{document}
\maketitle

\begin{enumerate}
    \setcounter{enumi}{4}

    \item ~

        \begin{enumerate}
            \item ~
                A afirmação não é válida sempre pois, caso exista um caminho único
                $u \leadsto v$ que passa por um nó ascendente $w$, caso $u$ seja
                visitado antes de $v$, DFS($u$) terá acabado antes de termos
                iniciado DFS($v$), de modo que o pai de $v$ seja o mesmo pai de
                $u$, mesmo que exista um caminho $u \leadsto v$. Sei que essa
                não é a única forma de contradizer a afirmação, mas é um
                contra-exemplo válido. O grafo abaixo ilustra essa idéia.


                \tikzset{vertex/.style = {shape=circle,draw,minimum size=1.5em}}
                \tikzset{edge/.style = {->,> = latex'}}

                \begin{tikzpicture}
                    \node[vertex] (u) at (1.5,0) {w};
                    \node[vertex] (v) at (3,1.5) {v};
                    \node[vertex] (w) at (4, -1.5) {u};

                    \draw[edge] (u) to[bend right] (w);
                    \draw[edge] (w) to[bend right] (u);
                    \draw[edge] (u) to[bend right] (v);

                \end{tikzpicture}

            \item ~
                Uma forma de contradizer esse cenário é encontrarmos um grafo
                $G$ tal que $u \leadsto v$, mas todos os caminhos $u \leadsto v$
                passem pelo pai de $u$ (que chamaremos de $w$), de modo que
                DFS($u$) acabe antes que $v$ seja alcançado. Dessa forma, se $u$
                for visitado antes de $v$, DFS($u$) deverá acabar antes mesmo de
                $v$ ser visitado, assim $v.d > u.f$. O mesmo grafo $G$
                utilizado no item anterior serve como contradição para esse
                cenário, caso $w$ visite $u$ antes de $v$:

                \begin{tikzpicture}
                    \node[vertex] (u) at (1.5,0) {w};
                    \node[vertex] (v) at (3,1.5) {v};
                    \node[vertex] (w) at (4, -1.5) {u};

                    \draw[edge] (u) to[bend right] (w);
                    \draw[edge] (w) to[bend right] (u);
                    \draw[edge] (u) to[bend right] (v);

                \end{tikzpicture}

            \item ~
                Um grafo $G$ com somente um vértice que contenha um
                auto-loop contradiz esse cenário:

                \begin{tikzpicture}[->,>=stealth',shorten >=1pt,auto,node
                    distance=4cm, thick,main node/.style={circle,draw,font=\Large\bfseries}]

                    \node[vertex] (u) at (1.5,0) {u};
                    \draw (u) to [out=330,in=300,looseness=8] (u);
                \end{tikzpicture}

                O grafo $G$ acima apresenta arcos entrando e saindo dele, tendo
                grau de saída e de entrada maiores que zero, mas contém apenas
                um vértice.
        \end{enumerate}

    \setcounter{enumi}{9}

    \item ~

        \begin{enumerate}
            \item ~
                Por contradição, tome um DAG $D$ que só tem vértices com grau
                de entrada ao menos um. Se $D$ é um DAG,
                sabemos que $D^T$, que é o digrafo reverso/transposto de $D$,
                também é um DAG. Assim, se todos os nós de $D$ têm grau de
                entrada ao menos 1, sabemos trivialmente que $D^T$ apresenta
                somente nós com grau de saída ao menos 1.
                
                Agora, façamos uma travessia no digrafo $D$
                utilizando um DFS mais simples, 
                \begin{enumerate}
                    \item Começando de um dado vértice $u \in V(D^T)$, sabemos
                        que $D^T$ apresenta ao menos uma aresta que conecta $u$
                        a um outro vértice $u_1 \in V(D^T)$ pois, como dito, o
                        grau de saída de todos os vértices no digrafo
                        reverso é ao menos 1. Essa aresta é da forma
                        $(u, u_1)$ e $u_1$ \textbf{com certeza não é igual} a
                        $u$ ou a qualquer outro nó já visto na travessia, caso
                        contrario teríamos um ciclo;

                    \item Neste momento os nós $u$ e $u_1$ já foram visitados e
                        nossa travessia se encontra no vértice $u_1$. Novamente,
                        sabemos que $D^T$ apresenta ao menos uma aresta que conecta
                        $u_1$ a outro vértice qualquer $u_2 \in V(D^T)$ e $u_2$
                        precisa ser diferente de $u$ e $u_1$, pois esses já
                        foram visitados (teríamos um ciclo). A travessia então
                        visita $u_2$ e essa lógica indutiva continua até que
                        todo o conjunto $V(D^T)$ seja visitado;
                        
                    \item Para o caso de múltiplas arestas, todas necessitariam
                        conectar $u \in V(D^T)$ em vértices $u_3, u_4, ..., u_n$
                        que ainda não foram visitados, caso contrario teríamos um
                        ciclo; a lógica para múltiplas arestas é então a mesma
                        do item anterior.
                \end{enumerate}

                Acontece que, como $D^T$ é um DAG, DAG's são
                finitos\footnote{Utilizei a definição apresentada na wikipedia,
                que diz que DAG's são grafos finitos, direcionados e acíclicos: \url{https://en.wikipedia.org/wiki/Directed_acyclic_graph}}
                e todo vértice $k \in V(D^T)$ precisa de uma aresta que o conecte
                a outro vértice $h \in V(D^T)$, será sempre necessário que $h$
                apresente ao menos um vértice que o conecte a $h_1 \in V(D^T)$
                com $h_1$ não tendo sido visitado (caso contrário teríamos um
                ciclo); mas isso só seria possível se $V(D^T)$ fosse infinito,
                um absurdo, de modo que $D^T$ não seja um DAG.

                Mas, se $D^T$ não é um DAG, seu digrafo reverso, $(D^T)^T = D$
                também não é, assim, não é possível que tenhamos um DAG
                com somente vértices com grau de entrada ao menos um, só sendo
                possível termos DAG's com ao menos um vértice com grau de
                entrada zero.

            \item ~
                Utilizarei a definição de ordenação topológica do CLRS: se um
                DAG apresenta uma aresta $(u, v)$, $u$ aparece antes de $v$ na
                ordenação. Agora, tome um DAG $D$, uma lista vazia
                $topo\_sort$, que ao final apresenta a ordenação topológica de
                $D$, e as duas afirmações a seguir:
                \begin{enumerate}
                    \item Se um vértice $w$ apresenta arestas ``entrando'' nele,
                        $w$ não pode ser o próximo elemento da ordenação
                        topológica. Ou, de maneira mais formal: para um dado
                        vértice $w \in D$, se existe qualquer aresta
                        $(u, w) \in E(D)$, $w$ não é um próximo candidato a ser
                        inserido em $topo\_sort$. Contudo, se um dado vértice
                        $k$ tem grau de entrada zero, não existe arestas que
                        acabem em $k$, de modo que $k$ seja um próximo candidato
                        da ordenação topológica;
                    \item Agora, imagine um dado vértice $u \in D$, com grau de
                        entrada $l > 0$ (se ele tivesse grau de entrada zero,
                        bastaria usar a afirmação acima). Dado o DAG $D$, se
                        para um dado vértice $u$ toda aresta que ``entra'' em
                        $u$ sai de vértices que já estão na ordenação, $u$ é um
                        candidato a ser o próximo elemento da ordenação (afinal,
                        essa é a definição dada no CLRS).

                \end{enumerate}

                Seguindo essa ideia (quase indutiva), ao final teremos em
                $topo\_sort$ a ordenação topológica de $D$ se mantivermos
                inserindo em $topo\_sort$ os candidatos encontrados através
                das duas afirmações acima.

                Acontece que, dado $D$, se
                mantivermos a Afirmação $i$, inserirmos em $topo\_sort$ todos os
                candidatos encontrados (grau de entrada zero), e removermos de
                $E(D)$ todas as arestas que saem dos candidatos inseridos,
                teremos diminuído o grau de entrada dos vértices que são
                atingidos diretamente por essas arestas. Ou seja, dado que
                inserimos em $topo\_sort$ todos os vértices com grau de entrada
                zero, teremos uma nova forma de determinar quem são os próximos
                candidatos na ordenação: ao invés de procurarmos todos os
                vértices que somente tenham arestas que entrem neles mas que
                saiam de vértices já presentes em $topo\_sort$, agora
                removeremos de $D$ os vértices inseridos em $topo\_sort$ e as
                arestas que entram e saem desses vértices. Utilizando essa
                segunda forma, poderemos aplicar a Afirmação $i$ novamente de
                maneira recursiva, como descrito no algoritmo da questão.

                Assim, o algoritmo dado de fato retorna a ordenação topológica,
                porque continua garantindo que para arestas existentes $(u, v)$,
                $u$ apareça antes de $v$ na ordenação: se existe tal aresta, $v$
                não terá grau de entrada zero mas talvez u tenha. Caso tivesse,
                $u$ é inserido na ordenação e a aresta $(u, v)$ é removida, de
                modo que em uma futura iteração $v$ seja candidato a ordenação.
                De $i$, sabemos que um
                vértice com grau de entrada zero é um próximo
                candidato a ordenação topológica; e, removendo de $D$ os
                vértices inseridos na ordenação (e suas arestas), teremos
                diminuído o grau de entrada de vértices afetados por essas
                arestas, de modo que se um vértice $u$ passa a apresentar grau de
                entrada zero, toda aresta da forma $(v, u)$ com $v \in V(D)$ foi
                removida ou nunca existiu. Se tal aresta existiu, $v$ já está na
                ordenação; caso contrário, pela Afirmação $i$, $u$ já era um
                candidato na ordenação, de modo que a ordenação final estará
                correta da mesma forma.

            \item ~
                Antes de apresentar a implementação, fiz as seguintes suposições:
                \begin{itemize}
                    \item Saber se $G$ não é vazio é trivial e pode ser visto em
                        $O(1)$, mas ao invés, finalizarei o algoritmo quando não
                        existir um próximo candidato para a ordenação topológica
                        (seria análogo a ter removido todos os vértices de $G$).
                        O último candidato tem
                        grau de saída zero e $G$ é um DAG, de modo que visitar a
                        estrela dos vértices é suficiente para alcançar todos os
                        candidatos;
                    \item Encontrar um vértice com grau de entrada zero pode ser
                        feito sem ser necessário ter acesso ao grafo reverso
                        de $G$, $G^T$, desde que eu preprocesse os valores em
                        tempo $O(n+m)$;
                    \item Farei a etapa de remover um vértice de $G$ de maneira
                        ``abstrata'': reduzirei o grau de entrada dos vértices
                        atingidos pelas arestas que devem ser removidas, mas não
                        removerei a aresta e os vértices explicitamente, porque
                        ao final não fará diferença.
                \end{itemize}

                O algoritmo abaixo implementa o item (b) utilizando as
                suposições acima:

                \begin{algorithmic}
                    \Function{topo\_sort}{$G$}
                        \State $n \gets |V(G)|$
                        \State $in\_degree \gets Arranjo[1 .. n]$
                        \State $candidates \gets \{\varnothing\}$
                        \State $topological\_sort \gets \{\varnothing\}$

                        \For{$u \gets 1 \text{ to } n$}
                            \State $in\_degree[u] \gets 0$
                        \EndFor

                        \For{$u \in V(G)$}
                            \For{$v \in E(G, u)$} \Comment{Estrela de $u$}
                                \State $in\_degree[v] \gets in\_degree[v] + 1$
                            \EndFor
                        \EndFor

                        \For{$u \in V(G)$}
                            \If{$in\_degree[u] == 0$}
                                \State $candidates.push(u)$ \Comment{Vértices
                                com grau de entrada zero são candidatos
                                imediatos, conforme a afirmação $i$}
                            \EndIf
                        \EndFor

                        \While{$\neg candidates.empty$}
                            \State $u \gets candidates.pop$
                            \State $topological\_sort.push(u)$
                            \For{$v \in E(G, u)$}
                                \State $in\_degree[v] \gets in\_degree[v] - 1$
                                \Comment{A maneira abstrata de remover o
                                vértice/aresta ao qual me referi}
                                \If{$in\_degree[v] == 0$}
                                    \State $candidates.push(v)$ \Comment{$v$
                                    passou a ser um candidato para a ordenação.}
                                \EndIf
                            \EndFor
                        \EndWhile

                        \State \Return{$topological\_sort$}

                    \EndFunction
                \end{algorithmic}

                Do ponto de vista da complexidade, o algoritmo acima apresenta
                complexidade linear nos primeiros três laços (no primeiro percorro
                todos os vértices, no segundo, para todo vértice, vejo uma única
                vez suas arestas, e no terceiro percorro todos os vértices) - 
                complexidade $O(n+m)$ até após o terceiro laço.

                O último laço (\textbf{while}) percorre a estrela de todo
                candidato a ser próximo elemento na ordenação e insere novos
                candidatos na fila $candidates$. Mas, por ser um DAG, cada
                vértice deverá ser candidato uma única vez, de modo que a
                estrela de todo vértice seja visitada. Assim, a
                complexidade do último laço é $O(n+m)$, que é a mesma até este
                ponto do código. O algoritmo apresenta então complexidade
                $O(n+m)$ que é linear e semelhante ao outro algoritmo de
                ordenação topológica visto em aula.

        \end{enumerate}

\end{enumerate}

\end{document}
